屋宇署廚房通風照明標準2012年鬆綁 納米樓即急增 去年落成量破紀錄

樓價持續高企，發展商為降低「上車」門檻，近年推出不少納米樓盤，去年落成量更創歷史新高，逼近1,000伙，其中最細的「龍床盤」面積只有128呎。FactWire傳真社調查發現，納米單位數量節節上升，與屋宇署2012年放寬開放式廚房的照明及通風標準有關。屋宇署指引容許無窗廚房出現，發展商隨即將酒店常用的「長方形盒子」設計大舉用於住宅樓宇，密集式的納米單位從此大幅增加。

「納米樓」是近年新興詞彙，政府從未正式定義，坊間普遍視實用面積低於20平方米(215平方呎)，或實用樓面面積(即不計廚房、廁所及牆身等)低於15平方米(161平方呎)的單位為納米樓。以去年底入伙的屯門菁雋為例，大部分樓層有多達29個單位，其中23個為納米單位，最細面積僅128呎，比標準私家車泊位面積135呎更小，被稱為「龍床盤」。

全文: